% vim: filetype=tex
\section{Einleitung}\label{einleitung}

Im Gegensatz zu den hauptsächlich textbasierten Webseiten des Web 1.0, die oft auf einem einzelnen selbst betriebenen Serverrechner
gehostet wurden, kann heute die Verbindung zwischen einer Web-App und dem dahinter stehenden Server nicht mehr so einfach
nachvollzogen werden.  Modernes Cloud-Computing spaltet den Server bzw. die Applikation, die darauf läuft, in unabhängige Komponenten und betreibt diese isoliert voneinander,
meist auf verteilten Rechnerinstanzen, deren genauer Standort bis auf eine grobe Region, etwa Westeuropa,
kaum interessiert \cite{google_regions_2017}.

Um das reibungslose Funktionieren solcher komplexen Applikationen sicherzustellen, erfordert es tiefgreifende, detailierte Daten aus
dem Programmablauf, mit deren Hilfe sich Betriebsfehler oder Leistungsabfälle zuverlässig erkennen und zurückverfolgen
lassen.

Im Umfeld von Kubernetes\footnote{\url{https://kubernetes.io}} wird zu diesem Zweck oft
Prometheus\footnote{\url{https://prometheus.io}} zum Sammeln der Daten eingesetzt. Beide Open-Source-Projekte sind
teil der Cloud-Native Computing Foundation\footnote{\url{https://cncf.io}}, einem Projekt der Linux
Foundation\footnote{\url{https://linuxfoundation.org}}, das sich dafür einsetzt, eine reibungslos zusammenspielende
Softwaresammlung für Cloud Anwendungen bereitzustellen.

Ziel dieser Bachelorarbeit ist es, einen Prototyp für eine Alternative zum Sammeln von Netzwerkstatistiken zu
Prozessgruppen (gruppiert nach den Prozessen eines Kubernetes Pods) in Linux zu entwickeln. Zur performanten Analyse
einer potentiell hohen Zahl an Prozessen soll ein relativ neues Feature des Linux Kernels zum Einsatz kommen – 
Im Zuge der Arbeit soll das Kernprogramm mit einer einfachen ``proof-of-concept'' Implementierung in eBPF\footnotemark{}
realisiert werden. Außerdem soll \footnotetext{Details in Abschnitt \ref{sec:ebpf}} die Einbettung
in gängigen Kubernetes/Prometheus Konfigurationen, in Form eines \emph{Exporters}\footnotemark{}, gezeigt werden.
\footnotetext{Details in Abschnitt \ref{sec:kubernetes-exporter}}
